\begin{Soln}{1}
Conversion : $S_1=\SI{0.00005}{\meter\squared}$ et $S_2=\SI{5.0e-8}{\meter\squared}$\\
$P_1=\dfrac{15}{0.00005}=\SI{3e5}{\pascal}$\\
$P_2=\dfrac{15}{\num{5e-8}}=\SI{3e8}{\pascal}$\\
La pression est 1000 fois plus forte sur le mur que sur le doigt grâce au rétrécissement de la punaise.
\end{Soln}
\begin{Soln}{2}
Pour le modèle 1 la surface est $S_1=4\times 0.2 \times 0.125 = \SI{0.1}{\meter\squared}$\\
Pour le modèle 2 la surface est $S_2=2\times 0.5 \times 2 = \SI{2}{\meter\squared}$\\
Calcul des pressions : $P_1=\dfrac{F}{0.1}= 10F$ et $P_2=\dfrac{F}{2}=0.5F$\\
Remarque : la masse est de 4 tonnes mais inutile ici de calculer la force !\\
Conclusion : le modèle 2 exerce une pression 20 fois plus petite il s'enfonce donc moins !
\end{Soln}
\begin{Soln}{3}
\begin{enumerate}
\item $P(poids)=605 \times 10 = \SI{6050}{\newton}$
\item $F=\dfrac{P}{4} = \SI{1512.5}{\newton}$
\item $S=0.350 \times 0.270 = \SI{0.0945}{\meter\squared}$
\item $P=\dfrac{F}{S}=\dfrac{1512.5}{0.0945}=\SI{16005.29}{\pascal}$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{4}
 Un exercice dans le sens inverse
\begin{enumerate}
\item $\SI{6}{\bar}=\SI{6e5}{\pascal}$
\item $r=\SI{0.010}{\meter}$
\item $S=0.010^2 \times \pi = \SI{0.000314}{\meter\squared}$
\item Comme $P=\dfrac{F}{S}$ on peut écrire $F=P\times S$ et donc $F=\num{6e5}\times 0.000314 = \SI{188}{\newton}$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{5}
La surface totale de ses pieds mesure $S_p = \SI{500}{\centi\meter\squared}=  \SI{0.05}{\meter\squared}$.\\
La surface des planches est de $S_{planches}=2\times 0.60 \times 0.30 = \SI{0.36}{\meter\squared}$.\\
La pression est $P=\dfrac{F}{S}$ ici on a deux pressions : $P_1=\dfrac{F}{S_p}$ et $P_2 =\dfrac{F}{S_{planches}}$.\\
Comme F est la même et que $F=P\times S$ alors on peut écrire : $P_1 \times S_p = P_2 \times S_{planches}$ ce qui revient à dire que $P_1 = \dfrac{S_{planches}}{S_p}\times P_2$.\\
On calcule le rapport des surfaces : $P_1 = \dfrac{0.36}{0.05}\times P_2 \implies P_1= 7.2 \times P_2$.\\
La pression $P_1$ est 7.2 fois plus forte que la pression $P_2$ avec les planches : le jardinier essaye de ne pas écraser les semis, il a donc raison !
\end{Soln}
